******************************************************************************
CIS Controls - CIS Kontrollen - Überwachung von Netz-Infrastrukturen
******************************************************************************

.. sectionauthor:: Pierre Gronau <Pierre.Gronau@ndaal.eu>

..

.. contents:: Inhalt - CIS Kontrollen - Überwachung von Netz-Infrastrukturen
    :depth: 3

.. _Section_CIS_Controls_Überwachung_von_Netz-Infrastrukturen:

Überwachung von Netz-Infrastrukturen
------------------------------------------------------------------------------

Dieses Kapitel behandelt die Einrichtung, Implementierung und aktive Verwaltung von Netzgeräten. CIS Control 12, "Network Infrastructure Management", hat zum Ziel, Angreifern die Ausnutzung verwundbarer Netzdienste und -zugangspunkte zu verwehren. Es geht darum, Netzgeräte zu verfolgen, zu melden und zu korrigieren. Netzesicherheit ist nicht nur eine Frage der *richtigen Konfiguration*, sondern auch der *kontinuierlichen Überwachung* und *Anpassung*. Die Bedrohungslandschaft ändert sich *ständig*, und Angreifer finden *immer wieder neue Wege*, um Sicherheitsmaßnahmen zu umgehen. Daher ist eine *dynamische* und *proaktive* Herangehensweise an die Netzesicherheit erforderlich.

Warum ist die Überwachung von Netz-Infrastrukturen so wichtig? Das Netz ist das *Rückgrat* der IT-Infrastruktur. Es verbindet alle Systeme und Anwendungen miteinander und ermöglicht die Kommunikation und den Datenaustausch. Wenn das Netz *kompromittiert* wird, sind *alle* daran angeschlossenen Systeme *potenziell gefährdet*. Ein Angreifer, der Zugriff auf das Netz erlangt, kann möglicherweise den *gesamten Datenverkehr abhören*, *Daten manipulieren*, *Systeme angreifen* oder *den Betrieb stören*. Die Überwachung der Netzinfrastruktur ist *entscheidend*, um *verdächtige Aktivitäten* zu *erkennen*, *Angriffe* zu *verhindern* oder *abzuwehren* und die *Sicherheit* des Netzes *aufrechtzuerhalten*.

Stellen Sie sich vor, ein Angreifer verschafft sich Zugriff auf einen Router im Netz. Ohne *angemessene Überwachung* könnte dieser Angriff *unbemerkt* bleiben, und der Angreifer könnte möglicherweise *monatelang* Daten abhören, Systeme angreifen oder das Netz für *bösartige Zwecke* missbrauchen. Durch die *kontinuierliche Überwachung* der Router-Konfiguration, der Netzverbindungen und der Protokolldateien könnte der Angriff *frühzeitig erkannt* und *abgewehrt* werden.

Die Überwachung der Netzinfrastruktur umfasst *verschiedene Aspekte*, beispielsweise die *Überwachung der Gerätekonfiguration*, die *Überwachung des Netzverkehrs*, die *Überwachung der Protokolldateien* und die *Überwachung der Leistung*. Es geht nicht nur darum, *Probleme zu erkennen*, sondern auch darum, *Trends zu erkennen*, *Engpässe zu identifizieren* und die *Sicherheit und Leistung* des Netzes *kontinuierlich zu verbessern*.

Control 12 umfasst acht Safeguards, die verschiedene Aspekte der Netzinfrastrukturverwaltung abdecken. Der erste Safeguard, 12.1, fordert "Ensure Network Infrastructure is Up-to-Date" (Sicherstellen, dass die Netzinfrastruktur aktuell ist). Beispielhafte Implementierungen umfassen die Ausführung der neuesten stabilen Version der Software und/oder die Verwendung von derzeit unterstützten Network-as-a-Service (NaaS)-Angeboten. Überprüfen Sie die Softwareversionen monatlich oder häufiger, um die Softwareunterstützung zu verifizieren. Veraltete Netzgeräte, deren Software nicht mehr vom Hersteller unterstützt wird, stellen ein *erhebliches Sicherheitsrisiko* dar. Sie enthalten oft *bekannte Schwachstellen*, die von Angreifern *leicht ausgenutzt* werden können.

Die Verwendung *aktueller* und *unterstützter* Netzgeräte und -software ist eine *grundlegende* Sicherheitsmaßnahme. Die Hersteller veröffentlichen *regelmäßig Updates*, um *Schwachstellen zu beheben*, *neue Funktionen hinzuzufügen* und die *Leistung zu verbessern*. Es ist *entscheidend*, diese Updates *zeitnah* zu installieren, um sicherzustellen, dass das Netz *geschützt* ist. Die Überprüfung der Softwareversionen sollte *regelmäßig*, beispielsweise *monatlich* oder *häufiger*, erfolgen, um sicherzustellen, dass die verwendete Software noch *unterstützt* wird und *keine bekannten Schwachstellen* aufweist.

Safeguard 12.2, "Establish and Maintain a Secure Network Architecture" (Aufbau und Pflege einer sicheren Netzarchitektur), fordert das Design und die Wartung einer sicheren Netzarchitektur. Eine sichere Netzarchitektur muss mindestens Segmentierung, geringste Rechte und Verfügbarkeit berücksichtigen. Beispielhafte Implementierungen umfassen nicht nur die Dokumentation, sondern auch Richtlinien- und Designkomponenten. Eine *sichere Netzarchitektur* ist das *Fundament* für die Netzesicherheit. Sie legt fest, *wie* das Netz *aufgebaut* ist, *wie* die verschiedenen Komponenten miteinander *verbunden* sind und *wie* der Datenverkehr *gesteuert* wird.

Eine sichere Netzarchitektur sollte die folgenden Prinzipien berücksichtigen:

*   **Segmentierung:** Das Netz sollte in *verschiedene Segmente* unterteilt werden, um die *Auswirkungen* eines Sicherheitsvorfalls zu *begrenzen*. Wenn ein Angreifer Zugriff auf *ein* Segment erlangt, hat er *nicht automatisch* Zugriff auf *alle anderen* Segmente. Die Segmentierung kann durch *verschiedene Technologien* erfolgen, beispielsweise durch *VLANs (Virtual LANs)*, *Firewalls* oder *Subnetze*.
*   **Geringste Rechte (Least Privilege):** Benutzer und Systeme sollten *nur* die *notwendigen* Zugriffsrechte auf Netzressourcen erhalten. Dies *minimiert* das Risiko, dass ein *kompromittiertes* Benutzerkonto oder System *großen Schaden* anrichten kann.
*   **Verfügbarkeit:** Das Netz sollte so *konzipiert* sein, dass es *hochverfügbar* ist und *Ausfälle* oder *Störungen* *minimiert* werden. Dies kann durch *redundante Komponenten*, *Failover-Mechanismen* und *Lastverteilung* erreicht werden.
* **Sicherheit**: Alle Komponenten sollten von Anfang an so entwickelt werden, dass sie sichere Verbindungen und Protokolle verwenden und aktiv überwacht werden.

Die sichere Netzarchitektur sollte *dokumentiert* werden, beispielsweise in Form von *Netzdiagrammen*, *Konfigurationsrichtlinien* und *Verfahrensanweisungen*. Die Dokumentation sollte *regelmäßig überprüft* und *aktualisiert* werden, um sicherzustellen, dass sie den *aktuellen Stand* des Netzes widerspiegelt.

Safeguard 12.3, "Securely Manage Network Infrastructure" (Sichere Verwaltung der Netzinfrastruktur), fordert die sichere Verwaltung der Netzinfrastruktur. Beispielhafte Implementierungen umfassen versionskontrollierten Infrastructure-as-Code (IaC) und die Verwendung sicherer Netzprotokolle wie SSH und HTTPS. Die *sichere Verwaltung* der Netzinfrastruktur stellt sicher, dass *nur autorisierte Personen* Zugriff auf die *Konfiguration* der Netzgeräte haben und dass *Änderungen* an der Konfiguration *kontrolliert* und *nachvollziehbar* sind.

Infrastructure-as-Code (IaC) ist ein Ansatz zur Verwaltung von IT-Infrastruktur, bei dem die *Konfiguration* von Systemen und Anwendungen in Form von *Code* (z.B. in Konfigurationsdateien oder Skripten) definiert wird. Dieser Code wird in einem *Versionskontrollsystem* (z.B. Git) gespeichert, so dass *Änderungen* an der Konfiguration *nachvollziehbar* und *rückgängig* gemacht werden können. IaC ermöglicht eine *automatisierte*, *konsistente* und *wiederholbare* Konfiguration von Netzgeräten und *reduziert* das Risiko *menschlicher Fehler*.

Der Zugriff auf die *Konfigurationsoberfläche* der Netzgeräte sollte *streng kontrolliert* und *nur autorisierten Administratoren* gewährt werden. Es sollten *starke Passwörter* und, wenn möglich, *Multi-Faktor-Authentifizierung* verwendet werden. Die Kommunikation mit den Netzgeräten sollte über *sichere Protokolle* wie *SSH (Secure Shell)* und *HTTPS (HTTP Secure)* erfolgen. Diese Protokolle *verschlüsseln* die Kommunikation und verhindern, dass *Anmeldeinformationen* oder *Konfigurationsdaten* *abgehört* werden können. Unsichere Protokolle wie *Telnet* und *HTTP* sollten *vermieden* oder *deaktiviert* werden.

Safeguard 12.4, "Establish and Maintain Architecture Diagram(s)" (Erstellung und Pflege von Architekturdiagrammen), fordert die Erstellung und Pflege von Architekturdiagrammen und/oder anderer Netzdokumentation. Überprüfen und aktualisieren Sie die Dokumentation jährlich oder wenn signifikante Unternehmensänderungen eintreten, die sich auf diesen Safeguard auswirken könnten. *Architekturdiagramme* und andere Netzdokumentationen bieten einen *Überblick* über das Netz, seine *Komponenten* und ihre *Verbindungen*. Sie sind *wichtig* für das *Verständnis* des Netzes, für die *Planung* von Änderungen und für die *Fehlerbehebung*.

Die Netzdokumentation sollte *regelmäßig überprüft* und *aktualisiert* werden, um sicherzustellen, dass sie den *aktuellen Stand* des Netzes widerspiegelt. Änderungen am Netz, beispielsweise das Hinzufügen neuer Geräte, das Entfernen von Geräten oder das Ändern der Konfiguration, sollten *umgehend* in der Dokumentation *nachgezogen* werden.

Safeguard 12.5, "Centralize Network Authentication, Authorization, and Auditing (AAA)" (Zentralisierung von Netzauthentifizierung, -autorisierung und -prüfung (AAA)), fordert die Zentralisierung von Netz-AAA. Die *zentrale* Verwaltung von Authentifizierung, Autorisierung und Überwachung (AAA) *vereinfacht* die Verwaltung von Benutzerkonten und Zugriffsrechten auf Netzgeräte und *verbessert* die *Sicherheit* und *Nachvollziehbarkeit*.

*   **Authentifizierung:** Überprüfung der *Identität* eines Benutzers oder Systems.
*   **Autorisierung:** Festlegung, *welche Aktionen* ein authentifizierter Benutzer oder ein System *ausführen darf*.
*   **Überwachung (Auditing):** Protokollierung der *Aktivitäten* von Benutzern und Systemen.

Ein *zentrales AAA-System*, beispielsweise ein *RADIUS (Remote Authentication Dial-In User Service)*- oder *TACACS+ (Terminal Access Controller Access-Control System Plus)*-Server, ermöglicht die *zentrale Verwaltung* von Benutzerkonten, die *zentrale Zuweisung* von Zugriffsrechten und die *zentrale Protokollierung* von Anmeldeversuchen und Aktionen auf Netzgeräten.

Safeguard 12.6, "Use of Secure Network Management and Communication Protocols" (Verwendung sicherer Netzverwaltungs- und Kommunikationsprotokolle), fordert die Verwendung sicherer Netzverwaltungs- und Kommunikationsprotokolle (z. B. 802.1X, Wi-Fi Protected Access 2 (WPA2) Enterprise oder höher). Die Verwendung *sicherer Protokolle* für die *Verwaltung* und *Kommunikation* im Netz ist *entscheidend*, um zu verhindern, dass *Anmeldeinformationen*, *Konfigurationsdaten* oder *andere sensible Informationen* *abgehört* oder *manipuliert* werden können.

*   **802.1X:** Ein Standard für die *portbasierte Netzzugriffskontrolle*. Er ermöglicht die *Authentifizierung* von Geräten, *bevor* sie Zugriff auf das Netz erhalten.
*   **WPA2 Enterprise/WPA3 Enterprise:** Standards für die *sichere Verschlüsselung* und *Authentifizierung* in *WLANs (Wireless LANs)*. Sie bieten einen *höheren Sicherheitsstandard* als WPA2/WPA3 Personal, da sie eine *zentrale Authentifizierung* über einen *RADIUS-Server* ermöglichen.

Safeguard 12.7, "Ensure Remote Devices Utilize a VPN and are Connecting to an Enterprise’s AAA Infrastructure" (Sicherstellen, dass Remote-Geräte ein VPN verwenden und mit der AAA-Infrastruktur eines Unternehmens verbunden sind), fordert, dass Benutzer sich bei unternehmensverwalteten VPN- und Authentifizierungsdiensten authentifizieren müssen, bevor sie auf Unternehmensressourcen auf Endbenutzergeräten zugreifen. Ein *Virtual Private Network (VPN)* ermöglicht eine *sichere Verbindung* zwischen einem *Remote-Gerät* (z.B. einem Laptop oder Smartphone) und dem *UnternehmensNetz* über das *Internet*. Das VPN *verschlüsselt* den gesamten Datenverkehr zwischen dem Remote-Gerät und dem UnternehmensNetz und schützt ihn so vor *Abhören* und *Manipulation*.

Die *Authentifizierung* bei einem *unternehmensverwalteten VPN* und einem *zentralen Authentifizierungsdienst (AAA)* stellt sicher, dass *nur autorisierte Benutzer* Zugriff auf das UnternehmensNetz erhalten und dass ihre *Aktivitäten protokolliert* werden.

Safeguard 12.8, "Establish and Maintain Dedicated Computing Resources for All Administrative Work" (Einrichtung und Wartung dedizierter Computing-Ressourcen für alle administrativen Arbeiten), fordert die Einrichtung und Wartung dedizierter Computing-Ressourcen, entweder physisch oder logisch getrennt, für alle administrativen Aufgaben oder Aufgaben, die administrativen Zugriff erfordern. Die Computing-Ressourcen sollten vom primären Netz des Unternehmens getrennt sein und keinen Internetzugang haben. *Administrative Aufgaben* auf Netzgeräten, beispielsweise das Ändern der Konfiguration, das Installieren von Updates oder das Überprüfen von Protokolldateien, sollten *nicht* von *denselben Systemen* aus durchgeführt werden, die für *alltägliche Aufgaben* wie E-Mail, Surfen im Internet oder Textverarbeitung verwendet werden.

Die Verwendung *dedizierter Computing-Ressourcen* für administrative Aufgaben, beispielsweise *spezielle Administrations-Workstations* oder *virtuelle Maschinen*, *reduziert* das Risiko, dass ein *kompromittiertes Benutzerkonto* oder eine *Schwachstelle* in einer *alltäglichen Anwendung* dazu missbraucht wird, *Zugriff* auf die *Konfiguration* der Netzgeräte zu erlangen. Die *Trennung* der Administrations-Workstations vom *primären Netz* und die *Beschränkung des Internetzugangs* *minimieren* das Risiko, dass die Administrations-Workstations selbst *angegriffen* oder *kompromittiert* werden.

Die Überwachung der Netzinfrastruktur ist *keine einmalige Aufgabe*, sondern ein *fortlaufender Prozess*. Neue Geräte werden *hinzugefügt*, bestehende Geräte werden *geändert* oder *entfernt*, und neue *Bedrohungen* tauchen auf. Daher muss die Überwachung der Netzinfrastruktur *regelmäßig überprüft* und *angepasst* werden. Die *Konfiguration* der Netzgeräte muss *regelmäßig überprüft* und *gehärtet* werden, die *Software* muss *aktualisiert* werden, die *Netzarchitektur* muss *angepasst* werden, und die *Sicherheitsmaßnahmen* müssen *kontinuierlich verbessert* werden.

Die Überwachung der Netzinfrastruktur erfordert die *Zusammenarbeit* verschiedener Abteilungen und Rollen in der Organisation. Die IT-Abteilung ist für die *technische Implementierung* der Überwachung verantwortlich, beispielsweise für die Konfiguration der Netzgeräte, die Installation von Sicherheitssoftware und die Überwachung der Protokolldateien. Die Sicherheitsabteilung ist für die *Definition der Sicherheitsrichtlinien* und die *Überwachung der Einhaltung* verantwortlich. Und die *Fachabteilungen* müssen in den Prozess *eingebunden* werden, beispielsweise bei der *Planung* von Änderungen an der Netzarchitektur und bei der *Bewertung* der Auswirkungen von Sicherheitsvorfällen.

Ein *wichtiger Aspekt* der Überwachung der Netzinfrastruktur ist die *Automatisierung*. Viele der Aufgaben, beispielsweise die Überprüfung der Konfiguration, die Installation von Updates, die Überwachung des Netzverkehrs und die Analyse der Protokolldateien, können *automatisiert* werden. Die *Automatisierung* *reduziert* den *manuellen Aufwand*, *minimiert* das Risiko *menschlicher Fehler* und ermöglicht eine *schnellere Reaktion* auf *Sicherheitsvorfälle*.

Die Überwachung der Netzinfrastruktur ist ein *wesentlicher Bestandteil* einer *umfassenden Cybersicherheitsstrategie*. Sie schützt das *Netz*, das *Rückgrat* der IT-Infrastruktur, vor *Angriffen* und *Störungen*. Die konsequente Anwendung der hier beschriebenen Prinzipien und Maßnahmen ist ein entscheidender Schritt zur Verbesserung der Cybersicherheit einer Organisation. Ein proaktiver und umfassender Ansatz zur Überwachung der Netzinfrastruktur minimiert das Risiko von Sicherheitsvorfällen und trägt dazu bei, die Integrität, Vertraulichkeit und Verfügbarkeit von IT-Systemen und Daten zu gewährleisten. Durch die Kombination von technischen, organisatorischen und personellen Sicherheitsmaßnahmen wird ein robustes Schutzschild für das gesamte Netz aufgebaut, das essenziell für den reibungslosen Betrieb und die Sicherheit der digitalen Unternehmensprozesse ist.
